% ©2016 - 2017, Sylvain TENIER - Esigelec, Rouen, France
% Licensed under Creative Commons Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)
% https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/
\documentclass[svgnames,hyperref={pdfpagelabels=false}]{beamer}

\let\Tiny=\tiny %suppression warnings beam

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{../Texinc/multilang} %support multilingue

\usepackage{lmodern}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{upquote} % pour quotes droits dans verb
\usepackage{datetime}
% listings de code 
\usepackage{listings}
\usepackage{../Texinc/conflistingsMOSW}%configuration

\usepackage{tikz-qtree,tikz-qtree-compat}
\usetikzlibrary{fit,shapes}

\usetheme{Warsaw}

\langif{fr}{\title{Rendu et positionnement}}{\title{Rendering and positioning}}
\langif{fr}{\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier, \mbox{Romain Vallée, Vincent Derrien}}}{\author[\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{s.tenier@groupe-esigelec.fr}]{Sylvain Tenier}}

\langif{fr}{\institute{Département TIC - Esigelec }}{\institute{TIC Department - Esigelec }}
\date{\langif{fr}{2016 - Semestre 7}{semester 1 - 2017}}

\newcommand {\framedgraphic}[3] {
    \begin{frame}{#1}
    \begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=\textwidth,height=0.71\textheight,keepaspectratio]{#2}\caption{#3}
    \end{center}
    \end{figure}
    \end{frame}
}

%compteur d'applications
\newcounter{appliCpt}
\setcounter{appliCpt}{0}
    
\AtBeginSection[]
{
    \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{\langif{fr}{Plan}{Outline}}
    \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
    \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]{
    \begin{frame}<beamer>
    \frametitle{\langif{fr}{Plan}{Outline}}
    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
    \end{frame}
}

\addtobeamertemplate{footline}{\insertframenumber/\inserttotalframenumber}

\begin{document}

\frame{\titlepage}
    
\sectionlang{fr}{Rendu des éléments HTML}
\sectionlang{en}{HTML elements rendering}
\subsectionlang{fr}{Modèle de boîte et DOM}
\subsectionlang{en}{Box model and DOM}
    
\framedgraphiclang{fr}{Page web : ensemble de zones rectangulaires}{structureHTML5.png}{Structuration de page avec les balises sémantiques HTML 5} 
\framedgraphiclang{en}{Web page: set of rectangular zones}{structureHTML5.png}{Page structuration with HTML 5 semantic tags}
    
\framedgraphiclang{fr}{Le modèle de boîte du w3c}{modele_boite.png}{Rendu d'un élément HTML} 
\framedgraphiclang{en}{The w3c box model}{boxmodel.png}{HTML element rendering}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitlelang{fr}{Analyse d'une boîte}
    \frametitlelang{en}{Analysis of a box}
    \begin{itemize}
        \itemif{fr}{4 composantes}{4 components}
        \begin{enumerate}
            \itemif{fr}{La zone de contenu}{The content zone} (\lstinline?width, height?)
            \itemif{fr}{Une bordure}{A border} (\lstinline?border?)
            \itemif{fr}{Une marge interne}{An internal margin} (\lstinline[language=CSS]?padding?)
            \itemif{fr}{Une marge externe}{An external margin} (\lstinline[language=CSS]?margin?)
        \end{enumerate}
        \itemif{fr}{Norme w3c : espace occupé =}{w3c rule: occupied space=} \lstinline[language=CSS]?width + padding + border?
        \begin{itemize}
            \itemif{fr}{Attention au mode \emph{quirks} d'Internet Explorer}
                {Beware of Internet Explorer's \emph{quirks} mode}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

 \begin{frame}[fragile]
    \stepcounter{appliCpt}
    \frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : calcul de l'espace occupé}
    \frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt}: occupied space calculation}
    \begin{block}{\langif{fr}{Règle CSS applicable à tous les paragraphes}
        {CSS rule applicable to all paragraphs}}
        \begin{lstlisting}
p{
    width: 100px;
    padding: 10px;
    margin: 5px;
    border: 1px solid #000;
    background-color: yellow;
}
\end{lstlisting}
        \begin{itemize}
            \itemif{fr}{Quelle largeur occupe un paragraphe ?}
            {How wide is a paragraph?}
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Largeur totale : \verb?width + padding + border?}{calculLargeur.png}{La marge interne et la bordure \emph{s'ajoutent} au contenu} 
\framedgraphiclang{en}{Total width: \verb?width + padding + border?}{calculLargeur.png}{The internal margin and the border \emph{add up to} the content}
        
\begin{frame}[fragile]
    \stepcounter{appliCpt}
    \frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : fluidité}
    \frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt}: fluidity}
    \begin{itemize}
        \itemif{fr}{Testez le code suivant :}
            {Test the following code:}
            \begin{lstlisting}[escapechar=@,numbers=left]
<!DOCTYPE html>
<html><head><meta charset="utf-8"><title>Appli2</title>
    <style>
    body{width: 60%; padding: 0 10px; margin: 0 auto;}
    #p1{border: 1px solid red;
    width: 100%;
    height: 50px;
    font-size: 32px;
    background-color: yellow;}
    </style></head><body>
    <p id="p1">@\langif{fr}{Le contenu de ce paragraphe restera-t-il dans sa boite ?}{Will the content of this paragraph stay in its box?}@</p>
    </body>
</html>
\end{lstlisting}
        \itemif{fr}{Agrandissez la taille de la police dans le navigateur (\verb?Ctrl +?). Que constatez-vous ?}
            {Increase the size of the font inside your web browser (\verb?Ctrl +?). What do you notice?}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Bonnes pratiques}
\frametitlelang{en}{Good practices}
    \begin{itemize}
        \itemif{fr}{Privilégier les conceptions fluides}
            {Always prefer fluid designs}
        \begin{itemize}
            \itemif{fr}{\'Eviter de fixer une hauteur si le contenu peut être redimensionné par l’utilisateur}
                {Avoid hard-setting a height whenever the content can be resized by the user}
        \end{itemize}
        \itemif{fr}{Fixer des minima/maxima}
            {Set minima/maxima}
        \begin{itemize}
            \itemif{fr}{Largeur :}{Width:} \lstinline[language=CSS]?min-width / max-width?
            \itemif{fr}{Hauteur :}{Height:} \lstinline[language=CSS]?min-height / max-height?
        \end{itemize}
        \itemif{fr}{Tester !}{Test}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Sélection CSS avancée}
\subsectionlang{en}{Advanced CSS selection}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitlelang{fr}{Rappel : sélecteurs CSS}
    \frametitlelang{en}{Reminder: CSS selectors}
    \begin{block}{\langif{fr}{Sélecteur d'élément }{Element selector }\texttt{x}}
        \langif{fr}{sélectionne tous les éléments \texttt{x} de la page}
        {selects all \texttt{x} elements of the page} 
    \end{block}
    \begin{block}{\langif{fr}{Sélecteur d'identifiant}{Identifier selector} \texttt{\#ix}}
        \langif{fr}{sélectionne l’élément \emph{unique} possedant l’attribut \lstinline?id? correspondant}
        {selects the \emph{unique} element owning an \lstinline?id? attribute that matches}
        \begin{itemize}
            \itemif{fr}{Page non valide si attribut id dupliqué}{invalid page id duplicated id attribute}
            \itemif{fr}{Code HTML :}{HTML code:}\lstinline?<p id="ix">?
        \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}{\langif{fr}{Sélecteur de classe}{Class selector} \texttt{.cx}}
        \langif{fr}{sélectionne les éléments possédant l'attribut \lstinline?class? correspondant}{selects elements owning the corresponding \lstinline?class? attribute}
        \begin{itemize}
            \itemif{fr}{Code HTML :}{HTML code:}\lstinline?<p class="cx">?
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Structure arborescente d'une page Web}
\frametitlelang{en}{Web page tree-like structure}
\framesubtitle{DOM : Document Object Model}
	\resizebox{\linewidth}{!}{%
		\begin{tikzpicture}
		\tikzset{level distance=15mm,every tree node/.style={align=center,anchor=north}}
		\def\addnoeud#1{\tikz\node[draw, fill=CadetBlue]{#1};}
\Tree [.\addnoeud{html}
		[.\addnoeud{head} [.\addnoeud{meta} ] [.\addnoeud{title} ] ]
		[.\addnoeud{body}
			[.\addnoeud{header} [.\addnoeud{img} ] ]
			[.\addnoeud{nav} 
				[.\addnoeud{ul} 
					[.\addnoeud{li} [.\addnoeud{a} ] ]
					[.\addnoeud{li} [.\addnoeud{a} ] ] ] ]
			[.\addnoeud{aside} ]
			[.\addnoeud{section} 
				[.\addnoeud{article} 
					[.\addnoeud{header} [.\addnoeud{img} ] ]
					[.\addnoeud{section} 
						[.\addnoeud{h1} ]
						[.\addnoeud{p} ] ]
					[.\addnoeud{aside} ] ]
				[.\addnoeud{article} 
					[.\addnoeud{header} ]
					[.\addnoeud{section} 
						[.\addnoeud{h1} ]
						[.\addnoeud{p} ] ]
					[.\addnoeud{aside} ] ]
				] ] ]
		\end{tikzpicture}
	}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitlelang{fr}{Sélecteurs CSS avancés}
    \frametitlelang{en}{Advanced CSS selectors}
    \begin{enumerate}
        \itemif{fr}{Pseudo-classe}{Pseudo-class} \lstinline?\:first-child?
        \begin{itemize}
            \itemif{fr}{Ex: \lstinline?article:first-child? sélectionne le premier article d’une série d’articles}
                {e.g: \lstinline?article:first-child? selects the first article of a series}
        \end{itemize}
        \itemif{fr}{Pseudo-éléments}{Pseudo elements} \lstinline?\:first-letter, \:first-line?
        \itemif{fr}{Sélection des fils directs}{Direct children selection} \verb?>?
        \begin{itemize}
            \itemif{fr}{Ex : \lstinline?body > header? sélectionne le ou les éléments \lstinline?header? dont le parent \emph{direct} est un \lstinline?body?}
                {e.g: \lstinline?body > header? selects the element(s) \lstinline?header? whose \emph{direct} parent is the \lstinline?body? element}
        \end{itemize}
        \itemif{fr}{Sélection du frère}{Next-sibbling selection} \verb?+?
        \begin{itemize}
            \itemif{fr}{Ex : \lstinline?nav + aside? ne sélectionne que les \lstinline?aside?  précédés d'un élément \lstinline?nav?}
                {e.g: \lstinline?nav + aside? only selects the \lstinline?aside? elements that are preceded by a \lstinline?nav? element}
        \end{itemize}
        \itemif{fr}{Sélection des descendants (espace)}
            {Descendants selection (space)}
        \begin{itemize}
            \itemif{fr}{Ex : \lstinline?section header? sélectionne les \lstinline?header? ayant un \lstinline?section? comme ancêtre}
                {e.g: \lstinline?section header? selects each \lstinline?header? element that have a \lstinline?section? element as an ancestor}
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\stepcounter{appliCpt}
\frametitlelang{fr}{Application \arabic{appliCpt} : priorités des sélecteurs}
\frametitlelang{en}{Application \arabic{appliCpt} : selectors priority}
    \begin{block}{\langif{fr}{\`A partir du fichier ``structureHtml5.html'' récupéré sur ENT}
        {From the ``structureHtml5.html'' file downloaded from ENT}}
        \begin{enumerate}
            \itemif{fr}{Affichez la page dans Chrome}
                {Display the page on Chrome}
            \itemif{fr}{Cliquez sur ``inspecter l’élément''}
                {Click on ``inspect element''}
            \itemif{fr}{Ajoutez les règles CSS suivantes directement dans Chrome}
                {Add the following CSS rules directly in Chrome }
            \begin{lstlisting}
article{ color: pink;}
#articles article{ color: red;}
#art1 { color: blue;}
article{ color: yellow;}
\end{lstlisting}
			\langif{fr}{\emph{Pour ajouter une règle, cliquez sur le bouton + situé à droite dans l'onglet ``Styles'' de l'inspecteur Chrome}}
                {to add a rule, use the ``New Style Rule'' + button, located at the right of the screen under the ``Styles'' tab}
        \end{enumerate}
    \end{block}
    \begin{itemize}
        \itemif{fr}{Qu’en déduisez-vous sur les priorités ?}
            {What do you infer on priorities?}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\stepcounter{appliCpt}
\frametitlelang{fr}{Que dit l'inspecteur ?}
\frametitlelang{en}{What does the inspector say?}
    \begin{columns}[t]
    \begin{column}{.45\textwidth}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{prioritesSource.png}
        \end{center}
    \end{column}%
    \hfill%
    \begin{column}{.48\textwidth}
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{prioritesInspecteur.png}
        \end{center}
    \end{column}%
    \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Priorités et résolution de conflits}
\frametitlelang{en}{Priorities and conflict resolution}
    \begin{itemize}
        \itemif{fr}{En cas de conflit, la règle qui prévaut est fonction du sélecteur}
            {In case of a conflict, the rule that is applied depends on the selector}
        \itemif{fr}{Un poids est donné :}
            {A weight is given:}
        \begin{enumerate}
            \itemif{fr}{à la présence ou non de la règle dans un attribut \lstinline{style}}
                {to the presence of the rule in a \lstinline{style} attribute}
            \itemif{fr}{au nombre d’\emph{identifiants} présents dans le sélecteur}
                {to the number of \emph{identifiers} present in the selector}
            \itemif{fr}{au nombre de classes (ou d’attributs ou pseudo-classes)}
                {to the number of classes (or attributes or pseudo-classes)}
            \itemif{fr}{au nombre d’éléments (ou pseudo-éléments)}
                {to the number of elements (or pseudo-elements)}
        \end{enumerate}
        \itemif{fr}{En cas d’égalité, l’ordre d’apparition de la règle prévaut (\emph{Cascading} StyleSheet)}
            {In case of a tie, the appearance order of the rule prevails (\emph{Cascading} StyleSheet)}
        \itemif{fr}{Mode de calcul complet :}{Complete calculation procedure:}
        \begin{itemize}
            \item \url{http://openweb.eu.org/articles/cascade_css/}
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsectionlang{fr}{Type de rendu}
\subsectionlang{en}{Rendering types}
\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Type de rendu des éléments HTML}
	\frametitlelang{en}{HTML elements rendering types}
	\framesubtitlelang{fr}{La propriété \lstinline?display?}
	\framesubtitlelang{en}{The \lstinline?display? property}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{La propriété \lstinline[language=CSS]?display? définit la manière dont un élément se positionne dans le document}
			{The \lstinline[language=CSS]?display? property defines the way an element positions itself inside the document}
		\itemif{fr}{Ses valeurs possibles sont :}
			{Its valid values are:}
		\begin{enumerate}
			\item \lstinline?block?
			\item \lstinline?inline?
			\item \lstinline?list-item?
			\item \lstinline?inline-block?
			\item \lstinline?table, table-cell, table-row?
			\item \lstinline?none?
		\end{enumerate}
	\itemif{fr}{Référence :\url{http://www.alsacreations.com/tuto/lire/530-La-structure-des-balises-bloc-et-en-ligne.html}}{Reference: \url{http://css-tricks.com/almanac/properties/d/display/}}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Type de rendu ``block''}
	\frametitlelang{en}{``Block'' rendering type}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{L'élément}{The element}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{se place en dessous du bloc précédent}
					{positions itself bellow the preceding block}
				\itemif{fr}{occupe toute la largeur disponible dans le conteneur}
					{occupies the full width available in the container}
				\begin{itemize}
					\itemif{fr}{le conteneur est l'élément parent dans l'arbre DOM}
						{the container is the parent element in the DOM tree}
				\end{itemize}
				\itemif{fr}{peut être redimensionné}{can be resized} (\lstinline?width,height?)
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Exemples :}{Examples:} \lstinline?<p>, <div>?
		\end{itemize}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{display-block.png}
		\end{center}
	\end{column}%
	\end{columns}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Type de rendu ``inline''}
\frametitlelang{en}{``Inline'' rendering type}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{L'élément}{The element}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{se place à la suite de l'élément qui le précède}
					{positions itself after the preceding element}
				\itemif{fr}{reste dans la même ligne}
					{stays in the same line}
				\itemif{fr}{est non positionnable}
					{is not positionable}
				\itemif{fr}{est non redimensionnable}
					{can not be resized}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Exemples :}{Examples:} \lstinline?<span>, <a>, <button>?
		\end{itemize}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{display-inline.png}
		\end{center}
	\end{column}%
	\end{columns}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Type de rendu ``inline-block''}
\frametitlelang{en}{``Inline-block'' rendering type}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{L'élément}{The element}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{se comporte comme un élément \lstinline?inline?}
					{behaves like an \lstinline?inline? element}
				\itemif{fr}{mais peut être dimensionné}
					{but can be resized}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Aucun élément n'est concerné par défaut}
				{Applies to no element by default} 
		\end{itemize}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{display-inline-block.png}
		\end{center}
	\end{column}%
	\end{columns}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Type de rendu \og{}list-item\fg{}}
\frametitlelang{en}{``List-item'' rendering type}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{L'élément}{The element}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{se comporte comme un élément \lstinline?block?}
					{behaves like a \lstinline?block? element}
				\itemif{fr}{possède des propriétés supplémentaires liées aux puces}
					{possesses additional properties related to bullet items}
				\begin{itemize}
					\item \lstinline?list-style?
					\item \lstinline?list-style-type?
					\lstinline?list-type-image?
					\lstinline?list-type-position?
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Exemple :}{Example:} \lstinline?<li>?
		\end{itemize}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{display-list-item.png}
		\end{center}
	\end{column}%
	\end{columns}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Type de rendu ``none''} 
\frametitlelang{en}{``None'' rendering type} 
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{L'élément}{The element}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{disparaît entièrement de l'affichage}
					{disappears entirely from the display}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Aucun élément n'est concerné par défaut}
				{Applies to no element by default} 
			\itemif{fr}{La manipulation en javascript de la déclaration \lstinline?display:none;?  permet de créer des animations}
				{Javascript manipulation of the `\lstinline?display:none;? declaration allows for the creation of animations}
		\end{itemize}
	\end{column}%
	\end{columns}	
\end{frame}

\sectionlang{fr}{Positionnement en CSS}
\sectionlang{en}{CSS positioning}
\subsectionlang{fr}{Flux courant}
\subsectionlang{en}{Normal flow}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Positionnement dans le flux courant}
	\frametitlelang{en}{Positioning in the normal flow}
	\begin{block}{\langif{fr}{Chaque élément est affiché}{Each element is displayed}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{dans l’ordre du document HTML}
				{in the HTML document order}
			\itemif{fr}{sur le même plan que les autres éléments}
				{in the same stack layer as the other elements}
			\itemif{fr}{le plus en haut à gauche au sein de son conteneur}
				{at the first available space in the top left side of its container}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{\langif{fr}{Deux éléments frères}{Two sibbling elements}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{s'empilent verticalement si la déclaration \lstinline!display:block! leur est associée}
				{stack vertically if the \lstinline?display:block? declaration is associated to them}
			\itemif{fr}{se positionnent sur la même ligne (si l'espace est suffisant) si la déclaration \lstinline?display:inline? leur est associée}
				{are on the same line (if there is enough space) if the \lstinline?display:inline? declaration is associated to them}
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\framedgraphiclang{fr}{Exemple de positionnement dans le flux courant}{fluxCourant.jpg}{Positionnement par défaut} 
\framedgraphiclang{en}{Normal flow positioning example}{fluxCourant.jpg}{Default positioning}

\subsectionlang{fr}{Positionnement hors flux}
\subsectionlang{en}{Out of flow positioning}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Hors flux : positionnement absolu}
\frametitlelang{en}{Out of flow: absolute positioning}
\framesubtitlelang{fr}{Fonctionnement du positionnement absolu}
\framesubtitlelang{en}{Workings of the absolute positioning}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Déclaration : \lstinline?position:absolute;?}{Declaration: \lstinline?position:absolute;?}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Fonctionne comme un calque}{Behave like tracing paper}
				\begin{enumerate}
					\itemif{fr}{L’élément sort du flux }
						{The element leaves the normal flow}
					\itemif{fr}{Les autres l’oublient et prennent sa place}
						{The others take its original position}
				\end{enumerate}
				\itemif{fr}{Propriétés :}{Properties} \lstinline?top, right, bottom, left?
				\itemif{fr}{Exemple :}{Example:}
				\begin{lstlisting}
				#p2{
				  position: absolute;
				  right: 0; top: 0;
				}
				\end{lstlisting}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{figure}
		\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{fluxabsoluavant.jpg}
		\langif{fr}{\caption{Avant}}{\caption{Before}}
		\end{figure}
		\vspace{-0.5cm}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{fluxabsoluapres.jpg}
			\langif{fr}{\caption{Après}}{\caption{After}}
		\end{figure}
	\end{column}%
	\end{columns}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Hors flux : positionnement absolu}
\frametitlelang{en}{Out of flow: absolute positioning}
\framesubtitle{Propriétés particulières}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{L'élément positionné en absolu}{An element positioned as absolute}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{se positionne en référence au premier ancêtre lui-même positionné}
					{positions itself according to the first ancester itself positioned}
				\itemif{fr}{devient dimensionnable, même avec la déclaration \lstinline!display:inline!}
					{becomes resizable, even with the \lstinline!display:inline! declaration}
				\itemif{fr}{occupe exactement la largeur de son contenu}
					{occupies exactly the length of its content}
				\itemif{fr}{peut être étiré}{can be streched}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%

	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{fluxabsolusansref.jpg}
			\langif{fr}{\caption{Parent non positionné}}{\caption{Not positioned parent}}
		\end{figure}
		\vspace{-0.5cm}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{fluxabsoluavecref.jpg}
			\langif{fr}{\caption{Parent positionné}}{\caption{Positioned parent}}	
		\end{figure}
	\end{column}%
	\end{columns}	
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Hors flux : positionnement fixé}
\frametitlelang{en}{Out of flow: fixed positioning}
\framesubtitlelang{fr}{La déclaration \lstinline!position:fixed;!}
\framesubtitlelang{en}{The \lstinline!position:fixed;! declaration}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{L’élément auquel la déclaration \lstinline?position:fixed? est appliquée :}
			{The element to which the \lstinline?position:fixed? declaration is applied:}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{sort du flux}{is removed from the normal flow}
			\itemif{fr}{se positionne par rapport à la partie visible de la page et reste fixé au défilement}
				{positions itself according the the visible part of the page and stays fixed when scrolling}
			\itemif{fr}{devient dimensionnable, même avec une déclaration \lstinline?display:inline?}
				{becomes resizable, even with a \lstinline?display:inline? declaration} 
		\end{enumerate}
		\itemif{fr}{Exemple (à tester après la séance)}
			{Example}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio]{facebookFixed.png}
		\end{center}	
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Hors flux : positionnement relatif}
\frametitlelang{en}{Out of flow: relative positioning}
\framesubtitlelang{fr}{La déclaration \lstinline!position:relative;!}
\framesubtitlelang{en}{The \lstinline!position:relative;! declaration}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{L’élément auquel la déclaration \lstinline?position:relative? est appliquée :}
			{The element to which the \lstinline?position:relative? declaration is applied:}
		\begin{enumerate}
			\itemif{fr}{est décalé à partir de sa position initiale dans le flux}
				{is shifted from its initial position inside the flow}
			\itemif{fr}{laisse un \emph{fantôme} dans le flux}
				{leaves a \emph{ghost} in the normal flow}
			\begin{itemize}	
				\itemif{fr}{L’espace initial est laissé vide}
					{The initial occupied space is left empty}
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=0.7\textwidth,keepaspectratio]{fluxRelatif.jpg}
		\end{center}	
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitlelang{fr}{Hors flux : gestion de la profondeur}
\frametitlelang{en}{Out of flow: stacking along the z-axis}
\framesubtitlelang{fr}{La propriété \lstinline?z-index?}
\framesubtitlelang{en}{The \lstinline?z-index? property}
	\begin{block}{\langif{fr}{Une profondeur peut être spécifiée avec \lstinline!z-index!}
		{A depth can be specified using the \lstinline!z-index! property}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{à tout élément \emph{positionné} (fixe, relatif ou absolu)}
				{to any \emph{positioned} element (fixed, relative or absolute)}
			\itemif{fr}{par une valeur numérique qui donne un poids}
				{using a numerical value that defines a weight}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Le poids le plus fort est au dessus}
					{The strongest weight is on top}
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.7\textwidth,keepaspectratio]{zindex.jpg}
	\end{center}	
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Hors flux : positionnement flottant}
\frametitlelang{en}{Out of flow: floating positioning}
\framesubtitlelang{fr}{La propriété \lstinline!float!}
\framesubtitlelang{en}{The \lstinline!float! property}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Déclaration : \lstinline?float: left;? ou \lstinline?float: right;?}
			{Declaration: \lstinline?float: left;? or \lstinline?float: right;?}
		\itemif{fr}{Conçu au départ pour gérer des images et des textes}
			{Designed initially to manage images and texts}
		\itemif{fr}{Usage détourné pour positionner des blocs}
			{Misused to position blocks}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Très utilisé (trop !)}
				{Very much used (too much!)}
			\itemif{fr}{Très complexe et générateur d'erreurs}
				{Very complex and error-prone}
			\itemif{fr}{Prise en charge différente selon les navigateurs}
				{Different interpretations by web browsers}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Hors flux : positionnement flottant}
	\frametitlelang{en}{Out of flow: floating positioning}
	\framesubtitlelang{fr}{Usage \emph{normal} des flottants}
	\framesubtitlelang{en}{\emph{Normal} usage of the \lstinline!float! property}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Un élément flottant}
			{A floating element}}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{est ôté du flux}
					{is removed from the flow}
				\itemif{fr}{est placé à l’extrémité gauche ou droite de son conteneur}
					{is positioned at the top left (or right) corner of its container}
				\itemif{fr}{reste à sa hauteur de ligne initiale}
					{remains at its original line height}
			\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.48\textwidth}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{flottant1.jpg}
			\langif{fr}{\caption{Sans \lstinline!float!}}{\caption{Without \lstinline!float!}}
		\end{figure}
		\vspace{-0.5cm}
		\begin{figure}
			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{flottant2.jpg}
			\langif{fr}{\caption{Avec \lstinline!float!}}{\caption{With \lstinline!float!}}
		\end{figure}
	\end{column}%
	\end{columns}	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Exemple : positionnement de blocs côte-à-côte}
	\frametitlelang{en}{Example: positioning blocks side-by-side}
	\framesubtitlelang{fr}{Objectif : rester dans le flux}
	\framesubtitlelang{en}{Objective: stay in the flow}
	\begin{block}{\langif{fr}{Historiquement}{Historically}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{seuls les éléments de type block sont dimensionnables}
				{only block elements are resizable}
			\itemif{fr}{seuls les éléments de type inline se placent les uns à côté des autres}
				{only inline elements position themselves side-by-side}
			\itemif{fr}{obligation de sortir du flux pour cumuler les deux avantages}
				{obligation to go out of flow to benefit from both properties}
		\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{\langif{fr}{Depuis le 19 mars 2009 (IE 8)}{Since March 19 2009}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{le support de CSS 2.1 par tous les navigateurs permet de rester dans le flux}
				{CSS 2.1 support by all web browsers allow to remain in the flow}
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Exemple à proscrire en 2016}
	\frametitlelang{en}{Improper example in 2016}
	\framesubtitlelang{fr}{\lstinline?float? : une technique ``Hors flux'' complexe}
	\framesubtitlelang{en}{\lstinline?float?: a complex ``out of flow'' technique}
	\begin{figure} 
		\includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio]{flottantcotecote.jpg}
		\langif{fr}{\caption{Mauvaise utilisation de \lstinline?float? pour le positionnement}}
		{\caption{Bad use of \lstinline?float? for positioning}}
	\end{figure}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Attention : les éléments sont sortis du flux, le conteneur n’occupe plus aucun espace}
			{Warning: elements are out of flow, the container now occupies no space at all}
		\itemif{fr}{Utilisation des propriétés \lstinline?width? et \lstinline[language=CSS]?clear? pour éviter les débordements}
			{Must use tricks such as \lstinline?width? and \lstinline?clear? properties to avoid overflows}
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitlelang{fr}{Positionnement moderne de blocs côte-à-côte}
\frametitlelang{en}{Modern side-by-side blocks positioning}
\framesubtitlelang{fr}{\lstinline?inline-block? : une technique simple  en CSS 2.1}
\framesubtitlelang{en}{\lstinline?inline-block?: a simple and well-supported CSS 2.1 technique}
	\langif{fr}{Pour positionner 2 élements ou plus : }{In order to position 2 or more elements : }
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{côte à côte (comme des élements en ligne)}{side by side (like inline elements)}
		\itemif{fr}{dimensionnables (comme des blocs)}{resizable (like blocks)}
		\itemif{fr}{tout en restant dans le flux}{while staying in the flow}
	\end{itemize}
	\langif{fr}{3 propriétés doivent être définies pour chaque élément}{you need to set 3 properties on each element}
		\begin{description}
			\item[display] \langif{fr}{doit prendre la valeur}{must be set to} \lstinline[language=CSS]!inline-block!
			\item[vertical-align] \langif{fr}{doit prendre la valeur}{must be set to} \lstinline[language=CSS]!text-top!
			\item[width] \langif{fr}{doit prendre une valeur de sorte que l'espace occupé ne dépasse pas 100\% du parent}{must take a value so that the total size does not exceed 100 \% of the parent}

		\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Exemple d'application}
	\frametitlelang{en}{Application example}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.6\textwidth,keepaspectratio]{inline-block_resultat.png}
	\end{center}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth,keepaspectratio]{inline-block_code.png}
		\langif{fr}{\caption{Positionnement moderne d'éléments côte-à-côte}}
		{\caption{Modern side-by-side positioning}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Blocs côte-à-côte : à retenir}
	\frametitlelang{en}{Side-by-side blocks: what to remember}
	\begin{itemize}
		\itemif{fr}{Le positionnement CSS est la partie la plus compliquée d’un projet}
			{CSS positioning is the most complex part of a web project}
		\itemif{fr}{Les navigateurs récents supportent CSS 2.1}
			{Modern browsers all support CSS 2.1}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Utiliser les techniques modernes permet de s’affranchir des bidouilles communément utilisées}
				{Using modern techniques allow to avoid common hard to use and maintain tricks}
		\end{itemize}
		\itemif{fr}{Attention à vos références !!}
			{Beware your references!}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{Utilisez les validateurs}{Use the validation tools}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Application}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitlelang{fr}{Exercice d'application}
	\frametitlelang{en}{Application exercise}
	\begin{columns}[t]
	\begin{column}{.38\textwidth}
		\begin{block}{\langif{fr}{Consignes}{Instructions}}
		\begin{itemize}
			\itemif{fr}{Reprendre le fichier ``Exemple de structure HTML 5''}
				{Reuse the HTML 5 structure example file downloaded from ENT}
			\itemif{fr}{Ajouter les styles pour reproduire le résultat suivant sans toucher au HTML}
				{Add the necessary styles to reproduce the following result \emph{without making changes to the HTML structure}}
		\end{itemize}
		\end{block}
	\end{column}%
	\hfill%
	\begin{column}{.58\textwidth}
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth,keepaspectratio]{structureHTML5.png}
		\end{center}
	\end{column}%
	\end{columns}	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitlelang{fr}{Liens utiles}
	\frametitlelang{en}{Useful links}
	\begin{itemize}
		\item W3C CSS Validation Service
			\begin{itemize}
				\item \href{https://jigsaw.w3.org/css-validator}{jigsaw.w3.org/css-validator}
			\end{itemize}
		\item CSS Developper guide
			\begin{itemize}
				\item \href{https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Guide/CSS}{developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/Guide/CSS}
			\end{itemize}
		\itemif{fr}{Communauté francophone d'apprentissage des standards du Web}{CSS Tricks community}
			\begin{itemize}
				\itemif{fr}{\url{www.alsacreations.com}}{\href{https://css-tricks.com}{css-tricks.com}}
			\end{itemize}
		\itemif{fr}{La beauté du design en CSS}{CSS design beauty exposed}
			\begin{itemize}
				\item \url{www.csszengarden.com}
			\end{itemize}
		\item Bootstrap Framework
			\begin{itemize}
				\item \href{https://getbootstrap.com}{getbootstrap.com}
			\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
